\documentclass[10pt, a4paper, twocolumn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[left=1.8cm,top=1.8cm, text={18cm, 25cm}]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{microtype}
\usepackage{hyperref}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{color}
\title{Dokumentace k semestrálnímu projektu\\IMP 2021/2022\\Téma č. 5 -- Stopky}
\author{Jméno a příjmení: David Hudák\\Login: xhudak03}

\date{}

\begin{document}

\maketitle
\section{Základní charakteristiky}
Úkolem projektu bylo vytvořit na libovolném kitu (zvolen FITkit) stopky. Stopky mají měřit čas, být pozastavitelné a ukládat mezičasy. Mezičasy jsou ukládány formou zásobníku velikostně omezeného \uv{zásobníku}. Uživatel může uložit až devět mezičasů, přičemž při ukládání 10. a dalších se odstraní nejstarší záznamy. Krom toho může uživatel vyčistit zásobník mezičasů a případně celé stopky nastartovat od nuly. Počáteční stav nabídky mezičasů je vynulován. Stopky ukládají a vypisují časy ve formě hh:mm:ss.

\section{Návod k obsluze}
Stopky se Obsluha stopek je rozdělena na jednotlivá tlačítka FITkitu:
\begin{itemize}
    \item Tlačítko \verb|B| (vypadá jako P) může spouštět a zastavovat počítání.
    \item Tlačítko \verb|C| (clear) vymaže celý obsah paměti (současný čas i všechny časy v zásobníku).
    \item Tlačítko \verb|*| uloží aktuální čas (při spuštěném i pozastaveném provozu) a uloží jej do zásobníku. V případě přeplnění zásobníku je přepsán nejstarší záznam.
    \item Tlačítko \verb|0| vymaže obsah zásobníku.
    \item Tlačítka 1-9 načtou do paměti nejmladší až nejstarší záznam (tlačítko 1 nejmladší, 2 druhý nejmladší a analogicky dále) mezičasu ze zásobníku. Tato funkce lze využít pouze při vypnutém čítání času. Pokud je načten čas, dochází k vymazání aktuálního času, proto je vhodné nejprve aktuální čas uložit tlačítkem \verb|*|.
\end{itemize}

\section{Postup implementace}
Program byl vyplňován do demonstračního projektu dr. Bidla \verb|keyb_lcd| dostupného ze složky k přednáškám ve Wisu. Následně do něj byla doplněna funkcionalita od dr. Strnadela z demonstračních aplikací ve virtuálním počítači pro implementaci hodin. Dále pak byly doplňovány funkce a funkcionality bez dalších zdrojů (vlastní implementace).

Zásobník pro ukládání mezičasů byl implementován formou statického dvourozměrného pole a na jeho \uv{vrchol} ukazuje číselný \uv{ukazatel} pojmenován jako \verb|stack_pointer|. Ten je s přidáním každého nového záznamu zvýšen o jedničku a modulován 9, přičemž pokud se dostane na řádek pole, který už byl obsazen, obsah přepíše. Obsah pro první a další je následně odvozován odečtením vzdálenosti stisknutého znaku od jedničky (tlačítko \verb|1| má vzdálenost 0, \verb|2| vzdálenost 1 atd.). Pokud zásobník po takovém odečtu přeteče (ukazatel na zásobník bude 3 a stisknuté tlačítko \verb|9|), získává se odkaz do zásobníku odečtením vzniklého záporného čísla od 9.

Režimy pro pozastaveno a počítání jsou implementovány na základě dvoustavového automatu s hodnotami typu \verb|enum|. Stejně tak jsou rozděleny stavy pro zobrazování \verb|STACKED TIME| a pro standardní tisknutí výstupu.

Veškerá autorská práce se nachází v \verb|./MCU/main.c| ve složce projektu.

\section{Externí moduly}
Pro projekty nejsou využity žádné moduly kromě základního FITkitu.

\section{Ukázka fungování}
Ukázka se nachází na odkazu: \href{https://drive.google.com/file/d/1aJO9EC0gheOK3URBtveAAHdAOgh-fwvZ/view?usp=sharing}{Ukázka} (v případě nefunkčností odkazu prosím o zprávu).

\section{Závěr}
Projekt by měl být zcela funkční a v době psaní této zprávy nejsou známy žádné vědomé nedostatky. Projekt byl vyvíjen a testován ve školním virtuálním stroji.

\end{document}
